勤奮國家排行 北歐國家名列前茅

【大紀元6月14日訊】（大紀元記者黃怡安綜合編譯）《富比士雜誌》（Forbes）為經濟合作暨發展組織（Organization for Economic Co-Operation and Development, OECD）成員國做了一項「最勤奮國家」的評比。在30個經合組織的市場經濟成員國中，最勤奮的前十名有4個位於北歐，而給人勤奮印象的亞洲國家日本及韓國，則意外地在十名之外。

這10個國家分別是：1. 冰島；2. 紐西蘭、瑞士；3. 丹麥；4. 加拿大；5. 瑞典；6. 挪威；7. 美國；8. 英國、澳大利亞。

在冰島、丹麥、瑞典、挪威等寒冷、日照時間短的北歐國家，即使天色已暗，人們仍埋頭工作；相對來說，氣候溫暖、日照時間較長的地中海國家，午休已成了不可或缺的一部份了，工作日就顯得短暫而愜意。

向來被歐洲人視為工作狂的美國人只勉強擠進了前十名，主要是因為美國的就業率，尤其是年輕人較低的緣故。

與瑞士並列第二的紐西蘭可說是異軍突起。專家分析，是因為紐西蘭人口稀少，只有410萬，造成了勞動力極度短缺，不得不延長工作時間。曾擔任聯合國國際勞工組織 (International Labor Organization) 律師，目前為企業提供勞務糾紛諮詢的帕克斯頓（Sally Paxton）解釋，「雇主延長工作時間是因為他們找不到多餘的人來分擔這些工作。」

今年五月底，《富比士雜誌》（Forbes）採用經合組織2009年收集的統計數據 ，計算出三個年齡層的就業率（就業人口佔總人口的百分比）及每人年均工時。這三個年齡層及其代表的意義分別是是：15-24歲–仍在學或剛開始第一份工作；25-50歲–職業生涯黃金期；50-65歲–準備退休階段。再將上述排名平均，計算綜合排名，得出十大最勤奮國家的榜單，它們是就業率最高、就業者工作時間最長的經合組織國家。

工時最長不等於最勤勞

在這份統計還發現，南韓民眾的人年均工作時間是30個成員國中最長的，但工時長並不等於勤奮。

南韓一位今年39歲，服務於農漁部門的李姓官員在每個工作日上午五點半起床，八點半上班，坐在電腦前一整天之後，到了晚上九點，甚至更晚才步出辦公室。當他到家時，洗個澡，然後倒到床上就是唯一的事了。這樣的生活作息，一週6天，一年到頭也只有三天的假期。那李先生的老婆孩子呢？他說，「每天只看到她們10到15分鐘，再來就是假日了。」但假日他也常被找到辦公室去，有時還必須在辦公室過夜。李先生的工作模式，幾乎是所有南韓人縮影。

為什麼工作時間會這麼長呢？李先生說：「這是文化」。「我們總是注意老闆或上司怎麼看待我們，所以要在固定時間結束是很困難的事情。」如果六點準時離開辦公室，就代表沒有昇遷的機會。

《韓國人》的作者布瑞恩（Michael Breen）分析，這是一集權組織文化，「比老闆早離開辦公室是非常不好的行為，所以當人們寧可無所事事，等老闆走了，才覺得可以放心離開。」

資歷文化阻礙日韓青年就業

被認為具有高度競爭意識的南韓和日本沒有進入前十名，令人感到意外。帕克斯頓還發現，在這兩個國家，一週工作時間很長；南韓在工作時間的排名高居第一，平均每位就業者每年的工作時長為2,316個小時（冰島的人年均工時為1,807小時）。但是，帕克斯頓指出，「資歷文化的存在，使得雇主們不能隨意雇用和解聘員工，因此不得不留用年長的員工，從而犧牲了年輕人就業的機會。」

在南韓，15至24歲年齡階段年輕人的就業率確實是經合組織國家中最低的一個，僅為26%。（地中海國家的年輕人就業率也非常低，為25%，他們也喜歡讓年長者留守工作崗位。）

那麼排名靠前的國家，它們是如何在年輕人中保持高就業率的呢？那就是讓學生們參加兼職工作。例如，在丹麥，年輕人就業率就達到驚人的67%。兼職工作機會也幫助北歐國家提高了婦女就業率。

值得注意的是，就業率排行第一的冰島，似乎沒能因此免除全國破產的命運，《富比士》報導，經濟危機前，冰島政府曾積極吸引金融公司來實現充分就業，無疑加重了金融風暴引發的衝擊。

文化差異與數據盲點

美國勞工統計局主管，擅長勞動力市場對比的弗列克（Susan Fleck）解釋，這些數據呈顯出一些文化差異。在歧視女性工作的地中海國家，整體就業率就偏低。義大利和希臘的女性就業率是歐洲最低的，這兩個國家的整體排名就落到第20和第28位。而法國長期以來採用每週工作35小時的政策，也因此一特色而名落榜外。

此外，弗列克也表示，數據的來源有助於北歐國家名列前矛。因為北歐國家要求所有雇主彙報每年的員工總數、工作時長和工資等具體情況，而美國勞工統計局則是透過調查瞭解各企業大致的年收入和就業人數。

此外，經合組織自2007年收集這些數據，組織就業政策的負責人斯卡佩塔（Stefano Scarpetta）說，「這是自20世紀90年代以來勞動力市場惡化最快的一個時期。」這也使得一些報告內容有些跟不上實際變化。

經合組織總部位於巴黎，1961年，由奧地利、比利時、加拿大、丹麥、法國、德國、希臘、冰島、愛爾蘭、盧森堡、荷蘭、挪威、葡萄牙、西班牙、瑞典、瑞士、土耳其、英國、美國等20個會員國所創立，繼之又加入義大利、日本、芬蘭、紐西蘭、墨西哥、匈牙利、波蘭、韓國、斯洛伐克等10國。經合組織以提供會員國間分享經驗、討論與解決國內經貿難題的論壇為成立目地。

亞洲人全部都係賤種狗黎

地中海國家的年輕人就業率也非常低，為25%，他們也喜歡讓年長者留守工作崗位。

係屋企嘆冷氣好過啦,佢地咁鍾意做俾佢地做

香港人只係返工長唔係勤勞
之前返過德國公司 人哋一坐喺個位真係淨係工作
可能一個鐘先睇一次電話 唔會用公司電腦淘寶

香港都無，做research條友應該炒得

個統計9年前
而家香港工時第一左幾年啦

睇完成篇文，唔明佢點量度勤奮?勤奮無標準，咁討論落去係無意思嘅。

香港係義工
義工點算係返工

食屎啦 香港認第二 有其他地方夠膽認第一？

香乜撚港 三十個經合組織國家排名啊

勤唔勤力唔係單單計工時
人地work hard play hard都一樣算係勤力

Work hard, work smart.

勤奮係自願
被逼果啲叫勞役

下次出個勞役排名香港咪頭五囉

儒家文化圈

香港都係其中之一

OECD香港唔係正式成員
APEC先係

移民冰島啦屌那媽
溝返一半奧丁後裔都好
Iceland forever

assguard

移民冰島難度應該好高
除左食洋腸港女之外，未聽過有人移民冰島成功